\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[SOP - wykład 11]{Systemy plików}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{2016}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

% \begin{frame}[fragile]
%     \begin{block}{Plan na dzisiaj}
% 	\begin{itemize}
% 	\item Teoretycznie o systemach plików
% 	\item Realizacja dostępu do pliku (odczyt, zapis, ...)
% 	\end{itemize}
% 	\end{block}	
% \end{frame}


\section{Systemy plików}
\subsection{Podstawowe pojęcia}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{System plików}
	Mechanizm bezpośredniego przechowywania informacji, dostępu do danych i programów. Składa się z:
	\begin{itemize}
	\item zbiór plików
	\item struktura katalogowa
	\end{itemize}
	Czasami pojawiają się partycje -- zbiory katalogów.
	\end{block}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Plik -- abstrakcyjny typ danych}
    Logiczna jednostka magazynowania informacji definiowana przez system operacyjny w oderwaniu od fizycznych cech urządzenia do przechowywania informacji.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typowe informacje poza samą zawartością pliku}
    \begin{itemize}
    \item Nazwa -- symboliczna nazwa pliku, to jest jedyna informacja prezentowana użytkownikowi
    \item Typ -- obsługiwany przez niektóre systemy operacyjne (np Amiga)
    \item Lokacja -- lokalizacja pliku na urządzeniu
    \item Rozmiar
    \item Ochrona -- kontrola dostępu
    \item Informacje o datach i inne tego typu informacje (np twórca pliku)
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Operacje na plikach}
    \begin{itemize}
	\item tworzenie -- znalezienie miejsca i utworzenie wpisu w katalogu
	\item zapisywanie -- korzysta ze wskaźnika pisania
	\item czytanie -- korzystamy ze wskaźnika czytani
	\item zmiana pozycji w pliku -- seek
	\item usuwanie -- likwidacja wpisu w katalogu
	\item skracanie -- truncate
	\item[opt] dopisywanie -- append
	\item[opt] przemianowanie
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typowa realizacja dostępu do pliku}
    Zastanówmy się, jak wydajnie zrealizować wcześniej wymienione operacje. 
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typowa realizacja dostępu do pliku}
    Można za każdym razem prosić użytkownika o podanie nazwy pliku i wykonanie operacji na nim.
    
    Jakie to ma zalety, a jakie wady?
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typowa realizacja dostępu do pliku}
    Można za każdym razem prosić użytkownika o podanie nazwy pliku i wykonanie operacji na nim.
    
    \begin{itemize}
    \item[zaleta] system operacyjny nie musi pamiętać żadnych dodatkowych informacji o plikach
    \item[wada] koszmarnie wolne
    \end{itemize}
    
    * Tak się tego nie robi
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typowa realizacja dostępu do pliku}
    Schemat -- otwarcie pliku, operacje na pliku, zamknięcie pliku.
    
    System przechowuje tablicę otwartych plików.
	\end{block}
\end{frame}
  

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typowa realizacja dostępu do pliku}
    W systemach wielodostępowych, jest zwykle ogólna tablica otwartych plików, oraz każdy użytkownik, albo proces ma swoją tablicę wskazującą na wpisy w tablicy ogólnej.
	\end{block}
\end{frame}  

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Tablica otwartych plików}
    Omówię podstawowe elementy przechowywane przez system operacyjny w trakcie obsługi otwartego pliku.
    \begin{itemize}
    \item Wskaźnik plikowy
    \item Licznik otwarć pliku
    \item Położenie (lokacja) pliku na dysku
    \item Prawa dostępu
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}  

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typy plików}
    Plik może przechowywać dowolne dane. Typ pliku określa jakiego rodzaju dane są w pliku.
    
    *MIME - \url{https://tools.ietf.org/html/rfc2046}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Typy plików}
    Najpopularniejsze rozwiązanie aktualnie: nazwa i rozszerzenie pliku.
    
    Niektóre systemy operacyjne obsługują typ pliku na zasadzie informacji dołączonej do pliku (atrybut).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Magiczna liczba (magic number)}
    Kto wie co to może być?
    \url{https://www.youtube.com/watch?v=NFQCYpIHLNQ}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Magiczna liczba (magic number)}
    Liczba zapisana na początku pliku określająca jego typ. Na przykład MZ.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Metody dostępu do pliku}
    Omówię dwie podstawowe:
    \begin{itemize}
    \item sekwencyjny
    \item bezpośredni (po numerach bloków)
    \end{itemize}
    
    *Należy pamiętać o upakowaniu - rekordy logiczne w fizycznych blokach.\\
    *Wspomnę także o pliku indeksowym
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Struktura katalogowa}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Partycja}
    Inaczej tom, wolumen, minidysk. Niskopoziomowa organizacja dysku.
    \url{http://thestarman.pcministry.com/asm/mbr/PartTables.htm}
    
    Zobaczmy jak wygląda moja tablica partycji -- dd
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Katalog urządzenia - device directory}
    Zawiera informacje o plikach. Tłumaczy nazwy plików na ich wpisy katalogowe (wg~\cite{silberschwatz}).
    
    Prześledźmy sposoby organizacji plików.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Katalog jednopoziomowy}
    Wszystkie pliki ujęte w jednym katalogu.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Katalog dwupoziomowy}
    Każdy użytkownik ma swój katalog. Raczej się nie stosuje obecnie.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Katalogi o strukturze drzewiastej}
    To jest naturalna dla nas reprezentacja -- każdy katalog zawiera dowiązania do plików i katalogów.
    
    Stosowana już w czasie MS-DOS-a (FAT)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Acykliczny graf katalogów}
    W tej sytuacji plik może istnieć wiele dowiązań do jednego
    pliku lub katalogu, ale nie może być dowiązania do katalogu nadrzędnego.
    
    *licznik dowiązań do pliku (np i-node)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Ogólny graf katalogów}
    Wiadomo - pozwalamy na cykle. Opowiem trochę o tym.
	\end{block}
\end{frame}

% na koniec
\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Przypomnienie pojęć}
    \begin{itemize}
    \item korzeń drzewa katalogów
    \item katalog bieżący
    \item ścieżka przeszukiwania (search path)
    \item ścieżka względna i bezwzględna -- to rozróżnienie jest kluczowe do zaliczenia SOP u mnie
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Montowanie}
    Możemy pokusić się o łączenie wielu struktur katalogowych.
    Podpinanie struktur katalogowych (systemów plików) w katalogach.
    
    Należy rozróżnić logiczną reprezentację drzewa katalogów od fizycznego rozmieszczenia danych na nośnikach.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Zdalne systemy plików}
    Struktury katalogowe dostępne przez sieć. Są one reprezentowane w systemie tak jak zwykłe katalogi i pliki.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Kwestie zaawansowane}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{DNS}
    System tłumaczący nazwy domenowe na adresy komputerów w sieci. Wiążą się z tym pojęcia URI, URL, URN.
    
    \url{https://tools.ietf.org/html/rfc3986#page-7}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Usługi katalogowe}
    Baza danych zawierająca zbiory katalogów, usług, użytkowników i innych informacji koniecznych do zarządzania danymi (najczęściej korporacyjnymi). Przykład takiej usługi to LDAP (Lightweight Directory Access Protocol).
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Przykład systemu plików}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{System plików FAT}
    \url{http://lxr.free-electrons.com/source/include/uapi/linux/msdos_fs.h}
    
    \url{http://wiki.osdev.org/FAT12}
	\end{block}
    \begin{block}{System plików Ext2}
	\url{http://wiki.osdev.org/Ext2}
	\end{block}
\end{frame}


% \begin{frame}[fragile]
% 	\frametitle{Semafory}
% \begin{verbatim}
% Semafory
% OpenMP
% \end{verbatim}
% \end{frame}



\frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
		\item \url{http://www.tldp.org}
	\end{itemize}
 	\end{center}
 	\begin{center}
        \bibliographystyle{amsalpha}
        \bibliography{../bibliography}
 	\end{center}
} 

% http://www.eng.mu.edu/corlissg/OpSys.13Sp/n_critical-section_simulator.html

\end{document}
